
\chapter{ചില നുറുങ്ങുകള്‍}
മേല്‍വിവരിച്ച പല മേഖലകളിലും പണി നടക്കുന്നതേയുള്ളൂ. താല്പര്യമുണ്ടെങ്കില്‍ നിങ്ങള്‍ക്കും പങ്കാളിയാവാം. ആരംഭദിശയിലോ ഭാഗികമോ ആണെങ്കില്‍ പോലും നമുക്ക് ഉപയോഗിക്കാന്‍ പറ്റുന്ന ചില മലയാളം സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകളും അവ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുന്ന രീതികളുമാണ് ഇനിപ്പറയുന്നത്.

\section{തെറ്റു ചൂണ്ടിക്കാണിക്കല്‍}
മലയാളത്തില്‍ തെറ്റുതിരുത്താന്‍ സഹായിക്കുന്ന പൂര്‍ണ്ണമായ ഒരു നിഘണ്ടു നിലവിലില്ല. എങ്കിലും രണ്ട് ലക്ഷത്തിലധികം വാക്കുകളുള്ള ഒരു നിഘണ്ടു നിലവിലുണ്ട്.  അതു് aspell നിഘണ്ടു വഴി ലഭ്യാമാക്കാം. അതിനായി ഇതിന്റെ പ്രധാനഭാഗവും aspell-ml ഉം ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യേണ്ടതുണ്ട്. അത് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്ത ശേഷം ഇത്രയും കൂടി ചെയ്യുക. ലിബ്രേ ഓഫീസില്‍

\hspace{.5cm} Tools>Options>Language Settings> Language തിരഞ്ഞെടുക്കുക.

Enable CTL(complex Text Layout ടിക്ക് അടയാളം ഇടുക). ഇംഗ്ലീഷ് നിഘണ്ടു English (UK) തിരഞ്ഞെടുക്കുക. CTL മലയാളം തിരഞ്ഞെടുക്കുക. അതിനു ശേഷം

\hspace{.5cm} Tools>Options>Language Settings>Writing Aids

തിരഞ്ഞെടുത്ത ശേഷം ആവശ്യമുള്ള നിഘണ്ടു enable ചെയ്യുക. അതോടൊപ്പം new ക്ലിക്ക് ചെയ്ത് നിങ്ങളുടെ സ്വന്തം പേരില്‍ ഒരു നിഘണ്ടു കൂടി ചേര്‍ക്കുക.

നിങ്ങളുടെ ഡോക്കുമെന്റില്‍ നിങ്ങള്‍ക്ക് ശരി എന്നു തോന്നുന്ന വാക്കുകള്‍ തെറ്റാണെന്ന് കാണിച്ചാല്‍ right-click ചെയ്ത് add to dictionary കൊടുക്കുമ്പോള്‍ ഈ dictionary-യിലേക്ക് ചേര്‍ക്കാവുന്നതാണ്. അല്ലാത്ത പക്ഷം അപ്ലിക്കേഷന്‍ അടയ്കുമ്പോഴോ സിസ്റ്റം റീസ്റ്റാര്‍ട്ട് ചെയ്യമ്പോഴോ നഷ്ടപ്പെടാനിടയുണ്ട്.

\section{തെറ്റുതിരുത്തല്‍}
ലിബ്രറേ ഓഫീസില്‍ നിലവില്‍ മലയാളത്തിലുള്ള തെറ്റു തിരുത്തല്‍ നിഘണ്ടു അപൂര്‍ണ്ണമാണ്. എങ്കിലും അത് ചേത്തിടുന്നത് വളരെ ഉപകാരപ്രദമായിരിക്കും. താഴെ കൊടുത്തിരിക്കുന്ന വെബ്‌\footnote{\url{https://savannah.nongnu.org/task/download.php?file_id=21784}} പേജില്‍ നിന്നും ആ നിഘണ്ടു ഡൌണ്‍ലോഡ് ചെയ്തെടുക്കാവുന്നതാണ്. അത് ഡൌണ്‍ലോഡ് ചെയ്ത ശേഷം home ഫോള്‍ഡറില്‍ .config-ന് അകത്ത് libreoffice/4/user/autocorr എന്ന സ്ഥലത്ത് പകര്‍ത്തുക. നിങ്ങള്‍ ഡോകുമെന്റ് നിഘണ്ടു ശരിയായി തിരഞ്ഞെടുത്തിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ auto-correct സ്വയം പ്രവത്തിക്കുന്നതാണ്.
\subsection{നിഘണ്ടു തിരുത്താന്‍}
പുതിയ വാക്കു ചേര്‍ക്കാനും ഉള്ളതിലെ തെറ്റു തിരുത്തുവാനും രണ്ട് വഴികളാണ് ഉള്ളത്. അതില്‍ ആദ്യത്തെ വഴി ഡൌണ്‍ലോഡ് ചെയ്തDAT ഫയല്‍ archive manager ഉപയോഗിച്ച് തുറന്ന് അതിലെ DocumentList.xml എന്ന ഫയലില്‍ തിരുത്തല്‍ വരുത്തുന്നതാണ്. രണ്ടാമത്തെവഴി

\hspace{.5cm}Tools>AutoCorrectOptions

എടുത്ത ശേഷം ഭാഷ മലയാളം തിരഞ്ഞെടുക്കുക. ആവശ്യമുള്ള വാക്കുകള്‍ ചേര്‍ക്കുക. സാധാരണയായി തെറ്റിക്കാന്‍ സാധ്യത ഉള്ള ആളുകളുടെ പേരുകളും സ്ഥലനാമവും എല്ലാം ഇതില്‍ ചേര്‍ക്കാം. ആദ്യ പകുതിയില്‍ സാധ്യമായ തെറ്റും, രണ്ടാം പകുതിയില്‍ അതിന്റെ ശരിയായ രൂപവും ചേര്‍ക്കുക.

\section{വാക്കുമുറിക്കല്‍}
മലയാളത്തില്‍ മറ്റൊരു പ്രധാന ആവശ്യമാണ് സ്വയം നടക്കുന്ന വാക്കുമുറിക്കല്‍. ഇതു ലഭ്യമാക്കുവാന്‍ hunspell dictionary ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്തിരിക്കണം. അതിനു ശേഷം libre office-ന്റെ എക്സ്റ്റന്‍ഷനുകള്‍ ലഭിക്കുന്ന വെബ്‍സൈറ്റില്‍\footnote{\url{http://extensions.services.openoffice.org/project/hyph_ml_IN}} നിന്നും hyphenation plug-in download ചെയ്യുക. ശേഷം

\hspace{.5cm}Tools>Extension Manager

എടുത്ത് അതിലെ ADD button അമര്‍ത്തി Hyphenation plug-in ചേര്‍ക്കാവുന്നതാണ്.
\subsection{എങ്ങനെ ഉപയോഗിക്കാം}
വാക്കു് മുറിക്കേണ്ട ഖണ്ഡിക തിരഞ്ഞെടുക്കുക. അതിന് ശേഷം

\hspace{.5cm}Format> Paragraph> Text Flow

എടുത്ത് അതില്‍ hyphenation automatic- ടിക്ക് അടയാളം ഇടുക. വാക്കുകള്‍ മുറിയുന്നതിനുള്ള നിബന്ധനകളും അവിടെ ചേര്‍ക്കാവുന്നതാണ്.